\chapter{Об отце, жандармах и Красной Армии}

Узнав, что у нас есть пастка на хорька, я не мог дождаться прихода отца на побывку. Мне
казалось, что ст\'{о}ит нам поставить пастку~--- и тут же она захлопнется, и в ней окажется
такой же, как у Винцика, красивый, хищный зверёк. И я его подразню палочкой, пусть
позлится, покусается. А потом и у нашей мамы будет красивая шапка с прекрасной шкуркой
хорька.

Вот уже утро четверга. Мама пришла со двора, где делала утренний обход по хозяйству и
говорит: <<К Заблоцковой хате (Заблоцкий~--- это войт, человек, как при Советах
председатель сельсовета) подъехали аж три конные полицейские>>. Мы с мамой сквозь оконную
занавеску стали наблюдать. То, что один полицейский шастает по деревне~--- это не редкость,
а тут аж три.

Что-то такое стряслось. Долго не пришлось наблюдать. Из дома Заблоцкого поспешно вышли все
три полицейские, садятся на коней, а Заблоцкий показывает им рукой в сторону нашей хаты.
Кони с места галопом и остановились у забора. Полицейские соскочили с коней, торопливо
привязали к забору. Один полицейский направился в хлев, а двое направились в дом. Мы
побледнели от страха. Открылась входная дверь, что с улицы в сени. Остановились. Слышим:
один открывает и заходит в варовню, а другой полез по лестнице на чердак дома, за что-то
зацепился, упал. Выругался: <<Холера ясна>>, зажёг фонарик, осветил весь чердак, крикнул:
<<Не ма ниц>> (нет никого). Слез и вдвоём зашли в хату. Один полицейский сел за стол и
надменно смотрит на нас, хозяев дома. Я сел маме на колени, обнял её шею и смотрю на
полицейских испуганными глазами. Салюня тоже прижалась к маме, плачет. Витя с Тереской с
печи со страхом смотрят на то, что делают в доме пришедшие злые люди. Тот полицейский,
который лазил на чердак, стал что-то искать в доме, заглядывал во все закутки, даже под
кровати-нары смотрел. Ничего, вернее, никого не нашёл. Вернулся в хату и тот полицейский,
который что-то искал в сарае и хлеву, махнул рукой старшему, давая понять~--- нет, не нашёл
никого. Только после того, когда стало ясно, что у нас нет того, кого они ищут, старший
полицейский стал разговаривать с мамой. Говорили по-польски. О чём идёт речь, я понимал.
Мама говорила с ним тоже на чистом польском языке. Говорила не боясь, гордо, с
достоинством, и это мне очень нравилось. Она сказала полицейскому, что её муж Черкас
Болеслав, сын Петра, есть честный польский <<обыватэль>>, т. е. гражданин, работает рыбаком
(назвала адрес, где и у кого работает). Он хороший семьянин, у нас пятеро детей, он
набожный (очень верующий) католик, а не такой, как вы говорите безбожник-коммунист. Ну и
что с того, что его во время войны-революции силой захватили красные большевики в своё
войско? Зато он от них сбежал. Сбежал ко мне, дочке, вот этой Салюньке. Никто к нам не
приходил, никого мы не прятали от властей, и пусть пан полицейский соизволит объяснить
нашим перепуганным детям, что их отец ничего противозаконного не совершал. После этих слов
полицейский встал и сказал: <<Я извиняюсь перед вами, пани Доминика, и также перед вашими
детьми. Ваш муж Болеслав, а их отец, может жить спокойно. Наверно, это был ложный донос на
него. Пшепрашамы (извиняемся)>>. Приложил два пальца к фуражке с орлом. Отсалютовал. Все
покинули дом и, не заезжая больше к Заблоцкому, уехали из деревни.

Мама с облегчением вздохнула и говорит:

--- Кто-то же донёс полицейским о том, как будто отец редко ходит в костёл, в разговорах с
деревенскими мужиками высказывается с возмущением о действиях польских властей, приходят и
ночуют у нас какие-то незнакомые люди. А ведь он служил у красных, у большевиков. А тут
такое: сбежал с ихней тюрьмы какой-то арестант-подпольщик. Вот и направил доносчик этих
полицейских к нам. Может быть, его у нас отец от полиции прячет?

--- Мамочка! А мы не знали, что наш папа был на войне и что был не в польской армии, а в
русской, у красных.

--- А вы не знали, потому что мы об этом никому не говорили. А вот недруги наши~--- богатеи
ищут хоть что-нибудь такое, чтобы его утопить. <<В костёл мало ходит>>. Нашли коммуниста!
Боже, помилуй! Наш папа честный, хороший человек. Слышали, как я простыдила полицейского,
что он, уходя, даже извинился? Так что не бойтесь, угроза миновала, будем жить спокойно.

Приезд полиции и обыск в доме немного притупили мои мечтания о скорейшей поимке хорька.

Как и ожидали, папа пришёл в субботу. На этот раз всех нас порадовал гостинцем~--- халвой.
Потом мы с ним мылись в бане. После бани пили чай с халвой и весь вечер говорили про обыск,
про донос.

Рано утром мама и Салюня пошли в костёл, а папа и я, обойдясь по хозяйству, позавтракали и
полезли на чердак искать пастку, о которой я отцу уже прожужжал уши. Пастку мы нашли
быстро. Но, поскольку отец не торопился слезать, я подсел к нему и прошептал:

--- Папа, расскажи мне о войне, о том, как ты воевал в какой-то Краской Армии, против
поляков. Вы это скрываете. Но это так интересно.

--- Ладно,~--- сказал отец,~--- расскажу хотя бы кратко, но знай, что это надо скрывать и
от плохих людей, и от полиции. В России есть большой город Петроград. Там много фабрик и
заводов. Очень много рабочих там работает. Фабрики и заводы~--- это собственность богачей.
Рабочим они платят мало, рабочие голодают. Так вот нашёлся там один очень умный человек по
фамилии Ленин, сказал голодным рабочим: <<Давайте создадим свою бедняцкую армию, нападём на
буржуев, победим их, завладеем фабриками и заводами и по справедливости деньги пойдут тем,
кто работает. Не работаете~--- вам ничего>>. Рабочие, голодные люди увидели, что это самый
хороший путь спасения. Вместе с Лениным создали свою армию, назвали её Красной Армией,
пошли войной на буржуев, разгромили их и стали хозяевами сами рабочие. Я тоже бедняк,
поэтому я тоже взял оружие в руки и сражался с буржуями. Но вышло так, что наш полк
потерпел поражение от поляков, Отступали мы по нашей местности около Двинска (Даугавпилса).
Свой дом недалеко, всего 50 км. Сбегаю, думаю, домой, проведаю маму вашу. Уже тогда и
Салюнька была родившись. Мне-то очень хотелось увидеть дочурку. Прибежал домой, а тут
польское войско. Схватили меня и стали допрашивать. Я им сказал, что в Красной Армии я не
был и против поляков не воевал. Я был в Белогвардейской армии и меня отпустили домой к жене
и дочке. Они поверили и оставили меня в покое. Местные наши буржуйчики ничем подтвердить не
могут, но догадываются, что был я в Красной Армии, натравливают на меня полицейских, но
взять не могут. Эх, с какими прекрасными песнями мы шли в бой на буржуев! И он тихо запел:

\begin{verse}
Смело, товарищ, в ногу, \\
Духом окрепшим в борьбе, \\
В царство свободы дорогу \\
Грудью проложим себе.

Отрехнёмся от старого мира \\
Отряхнём его прах с наших ног\ldots{}
\end{verse}

Тогда, при польской власти, мы жили в деревне, где не было ни радио, ни газет. Меня очень
взволновал рассказ отца. Казалось, что он герой войска, которое побеждает буржуев, и мы
станем богатыми. Потом папа показал мне тайник, в котором он прячет шестизарядный
револьвер. На кобуре его красовалась красная звёздочка. Сказал: <<Память о борьбе с
буржуями. Сынок! Строжайший секрет. Никому ни слова>>.

Остаток этого воскресного дня папа обучал меня налаживанию пастки. О том, как, где и какую
привязывать в пастке приманку, какая чувствительнсть должна быть на спусковом устройстве,
где ставить, как маскировать, как и чем удалять человеческий запах.

Я слушал внимательно и запоминал. Под вечер сбегал к дяде Винцуку, спросил, может ли он
дать нам мяса на приманку, если у него осталось. Таковой приманки у него не было. Но он
отрезал и дал мне кусочек приятно пахнущей хозяйской колбасы. Сказал: <<Если придёт, почует
этот запах, неперменно позарится, схватит, и пастка захлопнется с этой приманкой>>.

Мы с отцом поставили пастку под стенкой курятника. В 4 утра отец отходил на работу. Я
вскочил с постели. Отец спрашивает:

--- Куда ты?

--- Пастку посмотреть!

--- Лежи! Я смотрел, не попался.

Во вторник пастка сама захлопнулась. А в среду в пастку попалась большущая крыса. Она
металась по клетке, но кусаться не лезла. Я, как дядя Винцук хорька, вбросил её в мешок и
затоптал ногами. Мама выбросила её в мусорник, говоря, что эту пакость и кот не будет есть.

Я ставил пастку в хлеву каждый вечер, но больше никто в неё не попадался. Пошёл я к дяде
Винцуку узнать, как у него дела, сколько он уже наловил хорьков.

--- Видишь ли, Михасёк,~--- сказал мне дядя Винцук.~--- хорьки живут не в лесу, а около
людей. Ночами они ловят мышей и крыс. Но если доберутся до кур, всем пооткусывают головы.
Вот там их по свежей ихней охоте и надо ловить. И словишь их наверняка. Наших кур он ещё не
тронул. Но я заметил на снегу следы, и вот на этой тропе я и поставил пастку, и зверь
попался. А так без обнаружения его следов им без нападения на кур и я не ставлю пастку. А
крыс ловить я не хочу, у нас и кот их хорошо ловит. Смотришь утром, то там, то там лежат
крысиные тушки с покусанными головами. Кот крыс не ест.

Вот и пропала у меня охота ловить хорьков. Но науку какую преподнесли мне дядя Винцук и
отец, я не забыл и она мне пригодилась, когда я жил в Слободке.
